\documentclass[epsf,psfig,fancyheadings,12pt]{article}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[final]{epsfig}
\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{auto-pst-pdf}
%\usepackage{pstricks,pst-node,pst-text,pst-3d}
%\usepackage{mathbbm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[3D]{movie15}
%\usepackage[]{endfloat}
\usepackage{animate}
\makeatletter
% double spacing lines 
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\newcommand{\LyX}{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\spacefactor1000}
%pour faire reference toujours avec la meme norme
%lyx !
\newcommand{\eq}[1]{Eq.~\ref{eq:#1}}
\newcommand{\fig}[1]{Fig.~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\tab}[1]{Tab.~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\para}[1]{Sec.~\ref{para:#1}}
\newcommand{\ap}[1]{Appendix~\ref{ap:#1}}
\newcommand{\ul}{\underline}
%
\makeatother

%\fancyhf{}%
% Utiliser \fancyhead[L] pour mettre du texte dans la partie de gauche
% du header
%\fancyhead[L]{}%
%\fancyhead[R]{\thepage}%
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % ça c'est pour faire une ligne horizontale
%\headsep=25pt % ça c'est pour laisser de la place entre le header et le texte
%\pagestyle{fancy}%

% margins
\setlength{\topmargin}{-.5in}
\setlength{\textheight}{9in}
\setlength{\oddsidemargin}{.125in}
\setlength{\textwidth}{6.25in}

\pdfsuppresswarningpagegroup=1


\begin{document}

\title{Thermique analytique instationnaire 1D,\\
...avec terme source volumique}

\maketitle
\begin{center}
\author{V. Eymet, Méso-Star (\url{http://www.meso-star.com})} \\
\end{center}
\vspace{1cm}

\newpage
\tableofcontents

\newpage
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Introduction}

L'avantage de disposer de solutions analytiques est la possibilité de valider les algorithmes de Monte-Carlo dans des situations non triviales: certes les géométries traitées dans ce document sont simples, mais à priori ce n'est pas l'objet pour MC puisque la partie algorithmique est traitée de façon indépendante de la géométrie. Le principal intérêt des solutions analytiques recensées ici est de disposer du profil de température instationnaire.

Les solutions analytiques sont, du moins pour les premiers cas, amenées en deux temps: en premier lieu, sans qu'il soit tenu compte d'un terme source volumique, et dans un second temps, en apportant ce terme source. Proposer la solution directement avec le terme source aurait été plus synthétique, mais également plus complexe d'un point de vue mathématique. D'autre part, apporter le terme source dans un second temps seulement permet de revenir sur la technique et de voir quels développements sont affectés par ce terme supplémentaire.

Les développements qui suivent sont largement inspirés de l'ouvrage {\it Heat Conduction, Second edition, 1993} (ref. \cite{Ozisik:1993}), et en particulier du chapitre 2-4.


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Géométrie slab}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Problème}

On souhaite trouver de façon analytique le champ de température instationnaire dans un mur homogène (géométrie slab d'épaisseur $e$, de conductivité $\lambda$, de masse volumique $\rho$ et de capacité calorifique $C_{p}$). Les conditions aux limites sont de type convection et rayonnement sur les deux faces du mur et la condition initiale est donnée par une fonction $T_{0}(x)$ (profil de température initial).

L'application sera réalisée pour les conditions suivantes:
\begin{itemize}
\item Condition initiale: le mur est initialement dans un état stationnaire où, du côté $x=0$, les échanges thermiques s'effectuent par convection (coefficient d'échange par convection $h_{c1}$, température d'air $T_{f1}$) et par rayonnement (coefficient d'échange linéarisé par rayonnement $h_{r1}$, température d'ambiance radiative uniforme $T_{r1}$); du côté $x=e$, les échanges thermiques s'effectuent également par convection et par rayonnement, avec des constantes différentes: échange convectif de coefficient $h_{c2}$ avec un air à température $T_{f2}$, échange radiatif de coefficient linéarisé $h_{r2}$ avec une température d'ambiance radiative uniforme $T_{r2}$. Le profil de température initial $T_{0}(x)$ est donc linéaire entre deux températures $T_{1}(0)$ et $T_{1}(e)$ que l'on peut déterminer facilement de façon analytique ou numérique (partie \ref{para:init_cond}).
\item Conditions aux limites: les conditions précédentes ne changent pas, mais à $t=0$, on impose en plus un flux radiatif $\Phi_{r}$ du côté $x=0$. On considère qu'il est intégralement absorbé par la paroi.
\end{itemize}

Le problème se résume aux relations suivantes: 
\begin{itemize}
\item Conduction instationnaire dans le mur:
\begin{equation}
\frac{\partial T(x,t)}{\partial t}=\alpha\frac{\partial^{2} T(x,t)}{\partial x^{2}}
\end{equation}
avec $\alpha=\frac{\lambda}{\rho C_{p}}$
\item Conditions aux limites:
\begin{equation}
-\lambda\frac{\partial T(x,t)}{\partial x}_{|_{x=0}}=h_{c1}\Bigl[T_{f1}-T(x=0,t)\Bigr]+h_{r1}\Bigl[T_{r1}-T(x=0,t)\Bigr]+\Phi_{r}
\end{equation}
\begin{equation}
-\lambda\frac{\partial T(x,t)}{\partial x}_{|_{x=e}}=h_{c2}\Bigl[T(x=e,t)-T_{f2}\Bigr]+h_{r2}\Bigl[T(x=e,t)-T_{r2}\Bigr]
\end{equation}
\item Condition initiale: est le résultat stationnaire d'un problème séparé (où le flux radiatif $\Phi_{r}$ est nul). Cette condition initiale fait l'objet de la partie \ref{para:init_cond}
\end{itemize}


%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Profil de température initial}
\label{para:init_cond}

Le profil de température initial $T_{0}(x)$ est la solution du problème suivant:

\begin{itemize}
\item Conduction stationnaire dans le mur:
\begin{equation}
\frac{d^{2} T_{0}(x)}{d x^{2}}=0
\end{equation}
\item Conditions aux limites:
\begin{equation}
-\lambda\frac{d T_{0}(x)}{dx}_{|_{x=0}}=h_{c1}\Bigl[T_{f1}-T_{0}(0)\Bigr]+h_{r1}\Bigl[T_{r1}-T_{0}(0)\Bigr]
\end{equation}
\begin{equation}
-\lambda\frac{d T_{0}(x)}{dx}_{|_{x=e}}=h_{c2}\Bigl[T_{0}(e)-T_{f2}\Bigr]+h_{r2}\Bigl[T_{0}(e)-T_{r2}\Bigr]
\end{equation}

Etant donné que $\frac{d T_{0}(x)}{dx}_{|_{x=0}}$=$\frac{d T_{0}(x)}{dx}_{|_{x=e}}$=$\frac{T_{0}(e)-T_{0}(0)}{e}$, les inconnues $T_{0}(0)$ et $T_{0}(e)$ sont les solutions du système linéaire suivant:
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
    \lambda/e+h_{c1}+h_{r1} & -\lambda/e \\
    -\lambda/e & \lambda/e+h_{c2}+h_{r2} 
\end{bmatrix}
 \begin{bmatrix}
    T_{0}(0)  \\
    T_{0}(e)
\end{bmatrix}
=
 \begin{bmatrix}
   h_{c1}T_{f1}+h_{r1}T_{r1}  \\
   h_{c2}T_{f2}+h_{r2}T_{r2}
\end{bmatrix}
\end{equation}

\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Superposition}

La solution du problème complet peut s'exprimer comme la superposition des solutions des deux problèmes élémentaires suivants:

\subsubsection{Sous-problème 1: stationnaire}
\label{para:sp1}
Le premier sous-problème est le problème de conduction stationnaire suivant:
\begin{itemize}
\item Conduction stationnaire dans le mur:
\begin{equation}
\frac{d^{2} T_{1}(x)}{d x^{2}}=0
\end{equation}
\item Conditions aux limites:
\begin{equation}
-\lambda\frac{d T_{1}(x)}{dx}_{|_{x=0}}=h_{c1}\Bigl[T_{f1}-T_{1}(0)\Bigr]+h_{r1}\Bigl[T_{r1}-T_{1}(0)\Bigr]+\Phi_{r}
\end{equation}
\begin{equation}
-\lambda\frac{d T_{1}(x)}{dx}_{|_{x=e}}=h_{c2}\Bigl[T_{1}(e)-T_{f2}\Bigr]+h_{r2}\Bigl[T_{1}(e)-T_{r2}\Bigr]
\end{equation}

Etant donné que $\frac{d T_{1}(x)}{dx}_{|_{x=0}}$=$\frac{d T_{1}(x)}{dx}_{|_{x=e}}$=$\frac{T_{1}(e)-T_{1}(0)}{e}$, les inconnues $T_{1}(0)$ et $T_{1}(e)$ sont les solutions du système linéaire suivant:
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
    \lambda/e+h_{c1}+h_{r1} & -\lambda/e \\
    -\lambda/e & \lambda/e+h_{c2}+h_{r2} 
\end{bmatrix}
 \begin{bmatrix}
    T_{1}(0)  \\
    T_{1}(e)
\end{bmatrix}
=
 \begin{bmatrix}
   h_{c1}T_{f1}+h_{r1}T_{r1}+\Phi_{r}  \\
   h_{c2}T_{f2}+h_{r2}T_{r2}
\end{bmatrix}
\end{equation}

\end{itemize}


\subsubsection{Sous-problème 2: instationnaire homogène}
\label{para:sp2}
Le second sous-problème est le problème de condution instationnaire homogène suivant:
\begin{itemize}
\item Conduction instationnaire dans le mur:
\begin{equation}
\frac{\partial T_{2}(x,t)}{\partial t}=\alpha\frac{\partial^{2} T_{2}(x,t)}{\partial x^{2}}
\label{eq:diffusion1D}
\end{equation}
avec $\alpha=\frac{\lambda}{\rho C_{p}}$

\item Conditions aux limites:
\begin{equation}
\lambda\frac{\partial T_{2}(x,t)}{\partial x}_{|_{x=0}}=h_{1}T_{2}(0,t)
\label{eq:CL1}
\end{equation}
\begin{equation}
\lambda\frac{\partial T_{2}(x,t)}{\partial x}_{|_{x=e}}=-h_{2}T_{2}(e,t) 
\label{eq:CL2}
\end{equation}

avec $h_{1}=h_{c1}+h_{r1}$ et $h_{2}=h_{c2}+h_{r2}$

\item Condition initiale: $T_{2}(x,0)=F(x)=T_{0}(x)-T_{1}(x)$ avec $T_{0}(x)=\frac{T_{0}(e)-T_{0}(0)}{e}x+T_{0}(0)$ et $T_{1}(x)=\frac{T_{1}(e)-T_{1}(0)}{e}x+T_{1}(0)$.
\end{itemize}


%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Résolution du problème instationnaire homogène}

\subsubsection{Séparation des variables}

La solution au sous-problème 2 est cherchée par la méthode de séparation des variables, c'est à dire comme le produit d'une fonction de l'espace $X(x)$ et d'une fonction du temps $\Gamma(t)$. En fait, on se rend vite compte que la solution prend la forme d'une série de Fourier de la forme:

\begin{equation}
T_{2}(x,t)=\sum\limits_{m=1}^{+\infty} c_{m} X_{m}(x) \Gamma_{m}(t)
\label{eq:T2_gen_exp}
\end{equation}

Avec comme terme temporel:

\begin{equation}
\Gamma_{m}(t)=exp\Bigl(-\alpha \beta_{m}^{2} t\Bigr)
\end{equation}

Et les fonctions spatiales $X_{m}(x)$ sont cherchées sous la forme suivante:

\begin{equation}
X_{m}(x)=Acos(\beta_{m}x)+Bsin(\beta_{m}x)
\end{equation}

Les constantes $A$ et $B$ sont déterminées à partir des conditions aux limites.

Afin de calculer les coefficients $c_{m}$ de la série de Fourier, on utilise la propriété d'orthogonalité de la base de fonctions sur laquelle les fonctions spatiales $X_{m}(x)$ sont exprimées, à partir du profil de température initial $F(x)$:
\begin{equation}
F(x)=T_{2}(x,t=0)=\sum\limits_{m=1}^{+\infty} c_{m}X_{m}(x)
\end{equation}

d'où:
\begin{equation}
\int_{0}^{e} F(x) X_{n}(x)dx=\sum\limits_{m=1}^{+\infty} c_{m}\int_{0}^{e} X_{m}(x) X_{n}(x)dx
\end{equation}

Le fait que la base de fonctions sur laquelle les fonctions $X_{m}(x)$ sont exprimées soit orthogonale se traduit par le fait que $\int_{0}^{e} X_{m}(x) X_{n}(x)dx=0$ pour $n \neq m$. On en déduit l'expression générale des coefficients $c_{m}$ de la série de Fourier en fonction de $F(x)$, le profil de température initial du problème instationnaire homogène, encore quelconque à ce stade:

\begin{equation}
c_{m}=\frac{1}{N(\beta_{m})}\int_{0}^{e} F(x) X_{m}(x)dx
\label{eq:cm}
\end{equation}

avec:

\begin{equation}
N(\beta_{m})=\int_{0}^{e} X_{m}(x)^{2}dx
\end{equation}


\subsubsection{Les conditions aux limites}

Une fois que l'on injecte l'expression générale de $T_{2}(x,t)$ (\ref{eq:T2_gen_exp}) dans la première condition aux limites (\ref{eq:CL1}) en utilisant $X_{m}(x)=Acos(\beta_{m}x)+Bsin(\beta_{m}x)$, on obtient facilement le résultat suivant: $\lambda\beta_{m}B=h_{1} A$. On cherche donc maintenant des fonctions spatiales de la forme:
\begin{equation}
X_{m}(x)=\beta_{m}cos(\beta_{m}x)+H_{1}sin(\beta_{m}x)
\end{equation}

avec $H_{1}=\frac{h_{1}}{\lambda}$

La même opération sur la seconde condition aux limites (\ref{eq:CL2}) permet d'obtenir:

\begin{equation}
tan(\beta_{m}e)=\frac{\beta_{m}(H_{1}+H_{2})}{\beta_{m}^{2}-H_{1}H_{2}}
\label{eq:tan_relation}
\end{equation}

avec $H_{2}=\frac{h_{2}}{\lambda}$

La relation implicite précédente admet une infinité de racines $\beta_{m}$: il s'agit des valeurs propres des fonctions $X_{m}(x)$. Une procédure numérique permet d'obtenir leurs valeurs, à un ordre de développement donné (en pratique, les résultats présentés dans ce document ont été obtenus en développant la série de Fourier à l'ordre 10$^{4}$).


\subsubsection{Intégrale de normalisation}

On cherche maintenant à évaluer:
\begin{equation}
N(\beta_{m})=\int_{0}^{e} X_{m}(x)^{2}dx
\end{equation}

En utilisant le résultat précédent:
\begin{equation}
X_{m}(x)=\beta_{m}cos(\beta_{m}x)+H_{1}sin(\beta_{m}x)
\end{equation}

Donc:
\begin{equation}
\begin{split}
N(\beta_{m}) &=\int_{0}^{e} \Bigl[\beta_{m}cos(\beta_{m}x)+H_{1}sin(\beta_{m}x)\Bigr]^{2}dx \\
&=\beta_{m}^{2}\int_{0}^{e} cos^{2}(\beta_{m}x)dx+H_{1}^{2}\int_{0}^{e} sin^{2}(\beta_{m}x)dx+2H_{1}\beta_{m}\int_{0}^{e} cos(\beta_{m}x)sin(\beta_{m}x)dx
\end{split}
\end{equation}

On calcule séparément:

\begin{equation}
\int_{0}^{e} cos^{2}(\beta_{m}x)dx=\frac{e}{2}+\frac{sin(2\beta_{m}e)}{4\beta_{m}}
\end{equation}

\begin{equation}
\int_{0}^{e} sin^{2}(\beta_{m}x)dx=\frac{e}{2}-\frac{sin(2\beta_{m}e)}{4\beta_{m}}
\end{equation}

\begin{equation}
\int_{0}^{e} cos(\beta_{m}x)sin(\beta_{m}x)dx=\frac{sin^{2}(\beta_{m}e)}{2\beta_{m}}
\end{equation}

En substituant les résultats des trois intégrales précédentes dans la relation de $N(\beta_{m})$, et en utilisant en plus la relation \ref{eq:tan_relation} plus le fait que $sin(2\beta_{m}e)=2sin(\beta_{m}e)cos(\beta_{m}e)$, on finit par obtenir:

\begin{equation}
N(\beta_{m})=\frac{e}{2}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)+\Bigl[\frac{1}{2}\frac{\beta_{m}^{2}-H_{1}^{2}}{\beta_{m}}\frac{\beta_{m}^{2}-H_{1}H_{2}}{\beta_{m}(H_{1}+H_{2})}+H_{1}\Bigr]sin^{2}(\beta_{m}e)
\label{eq:N2}
\end{equation}

A partir de la relation \ref{eq:tan_relation}, on peut également obtenir:

\begin{equation}
\begin{split}
sin^{2}(\beta_{m}e)& =\frac{\beta_{m}^{2}\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)^{2}}{\beta_{m}^{2}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}+H_{2}^{2}\Bigr)+H_{1}^{2}H_{2}^{2}} \\
&=\frac{\beta_{m}^{2}\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)^{2}}{\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr) \Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{2}^{2}\Bigr)}
\end{split}
\label{eq:sin2_relation}
\end{equation}

En combinant \ref{eq:N2} et \ref{eq:sin2_relation}, on obtient:

\begin{equation}
\begin{split}
N(\beta_{m}) & =\frac{e}{2}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)+\Bigl[\frac{1}{2}\frac{\beta_{m}^{2}-H_{1}^{2}}{\beta_{m}}\frac{\beta_{m}^{2}-H_{1}H_{2}}{\beta_{m}(H_{1}+H_{2})}+H_{1}\Bigr] \frac{\beta_{m}^{2}\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)^{2}}{\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr) \Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{2}^{2}\Bigr)} \\
& =\frac{e}{2}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)+\frac{\Bigl(\beta_{m}^{2}-H_{1}^{2}\Bigr)\Bigl(\beta_{m}^{2}-H_{1}H_{2}\Bigr)+2\beta_{m}^{2}H_{1}\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)}{2\beta_{m}^{2}\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)} \frac{\beta_{m}^{2}\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)^{2}}{\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr) \Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{2}^{2}\Bigr)} \\
&=\frac{e}{2}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)+\frac{\beta_{m}^{4}+\beta_{m}^{2}H_{1}^{2}+\beta_{m}^{2}H_{1}H_{2}+H_{1}^{3}H_{2}}{2\beta_{m}^{2}\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)} \frac{\beta_{m}^{2}\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)^{2}}{\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr) \Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{2}^{2}\Bigr)} \\
&=\frac{e}{2}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)+\frac{\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr) \Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}H_{2}\Bigr)}{2\beta_{m}^{2}\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)} \frac{\beta_{m}^{2}\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)^{2}}{\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr) \Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{2}^{2}\Bigr)} \\
&=\frac{e}{2}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)+\frac{\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}H_{2}\Bigr)\Bigl(H_{1}+H_{2}\Bigr)}{2\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{2}^{2}\Bigr)}\\
&=\frac{e}{2}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)+\frac{H_{1}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{2}^{2}\Bigr)+H_{2}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)}{2\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{2}^{2}\Bigr)}\\
&=\frac{e}{2}\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)+\frac{1}{2}\Biggl[\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)\frac{H_{2}}{\beta_{m}^{2}+H_{2}^{2}}+H_{1}\Biggr]\\
\end{split}
\label{eq:N3}
\end{equation}

Finalement:
\begin{equation}
N(\beta_{m})=\frac{1}{2}\Biggl[\Bigl(\beta_{m}^{2}+H_{1}^{2}\Bigr)\Bigl(e+\frac{H_{2}}{\beta_{m}^{2}+H_{2}^{2}}\Bigr) +H_{1}\Biggr]
\label{eq:Nbeta}
\end{equation}

\subsubsection{Coefficients de la série de Fourier}
\label{para:coeffs_fourier}

Il ne reste qu'à intégrer la condition initiale du problème homogène $F(x)=T_{0}(x)-T_{1}(x)$ dans la relation \ref{eq:cm}: ici on va donc utiliser $F(x)=ax+b$ un profil linéaire, avec $a=\frac{T_{0}(e)-T_{0}(0)}{e}-\frac{T_{1}(e)-T_{1}(0)}{e}$ et $b=T_{0}(0)-T_{1}(0)$. On a donc:

\begin{equation}
\begin{split}
\int_{0}^{e} F(x) X_{m}(x)dx&=\int_{0}^{e} (ax+b)\Bigl(\beta_{m}cos(\beta_{m}x)+H_{1}sin(\beta_{m}x)\Bigr)\\
&=a\beta_{m}\int_{0}^{e}x cos(\beta_{m}x)dx+aH_{1}\int_{0}^{e}x sin(\beta_{m}x)dx\\
&+b\beta_{m}\int_{0}^{e} cos(\beta_{m}x)dx+bH_{1}\int_{0}^{e} sin(\beta_{m}x)dx
\end{split}
\label{eq:ic_integration}
\end{equation}

Avec:

\begin{equation}
\int_{0}^{e} sin(\beta_{m}x)dx=\frac{1-cos(\beta_{m}e)}{\beta_{m}}
\end{equation}

\begin{equation}
\int_{0}^{e} cos(\beta_{m}x)dx=\frac{sin(\beta_{m}e)}{\beta_{m}}
\end{equation}

\begin{equation}
\int_{0}^{e}x sin(\beta_{m}x)dx=-\frac{e .cos(\beta_{m}e)}{\beta_{m}}+\frac{sin(\beta_{m}e)}{\beta_{m}^{2}}
\end{equation}

\begin{equation}
\int_{0}^{e}x cos(\beta_{m}x)dx=\frac{e.sin(\beta_{m}e)}{\beta_{m}}+\frac{cos(\beta_{m}e)-1}{\beta_{m}^{2}}
\end{equation}

On obtient numériquement les valeurs des coefficients $c_{m}$ en combinant les relations \ref{eq:cm}, \ref{eq:ic_integration} et les quatre intégrales ci-dessus.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Résultats}
\label{para:results_wall}


L'application numérique a été réalisée pour les valeurs suivantes:
\begin{itemize}
\item épaisseur du mur: $e$=0.10 $m$
\item coefficients d'échange convectif: $h_{c1}$=100 $W.m^{-2}.K^{-1}$, $h_{c2}$=100 $W.m^{-2}.K^{-1}$
\item coefficients d'échange radiatif linéarisé: $h_{r1}$=6 $W.m^{-2}.K^{-1}$, $h_{r2}$=4 $W.m^{-2}.K^{-1}$
\item densité du solide: $\rho$=1700 $kg.m^{-3}$
\item capacité calorifique du solide: $C_{p}$=800 $J.kg^{-1}.K^{-1}$
\item conductivité thermique du solide: $\lambda$=1.15 $W.m^{-1}.K^{-1}$
\item températures de fluide: $T_{f1}$=330 $K$, $T_{f2}$=290 $K$
\item flux radiatif imposé à partir de $t=0$: $\Phi_{r}$=10$^{4}$ $W.m^{-2}$
\item températures d'ambiance radiative: $T_{r1}$=320 $K$, $T_{r2}$=280 $K$
\end{itemize}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_analytical.pdf}
\caption[]{Profils de températures analytiques}
\label{fig:Tsolid_analytical}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid.pdf}
\caption[]{Profils de températures obtenus par l'algorithme de Monte-Carlo à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde}
\label{fig:Tsolid}
\end{figure}

La figure \ref{fig:Tsolid_analytical} présente les profils de température obtenus pour 11 positions dans le mur réparties uniformément entre 0 et $e$, et pour 4 valeurs du temps entre 0 et 4000 secondes (répartis de façon uniforme par pas de 1000 secondes).



\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{./figures/Te_signal_analytical.pdf}
\caption[]{Profil temporel de température en $x$=$e$ obtenu de façon analytique}
\label{fig:Te_signal_analytical}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{./figures/Te_signal.pdf}
\caption[]{Profil temporel de température en $x$=$e$ obtenu par l'algorithme de Monte-Carlo pour $10^{5}$ réalisations statistiques par position.}
\label{fig:Te_signal}
\end{figure}

Les mêmes résultats ont été dans un second temps obtenus par un algorithme de Monte-Carlo, en utilisant $10^{4}$ réalisations statistiques par position sonde ($x_{0}$/$t_{0}$): ils sont présentés sur la figure \ref{fig:Tsolid}. Les deux séries de courbes sont quasiment indiscernables, les écart-types numériques obtenus étant très faibles.



Les figures \ref{fig:Te_signal_analytical} et \ref{fig:Te_signal} représentent le profil temporel de température obtenu en $x$=$e$, respectivement de façon analytique et par l'algorithme de Monte-Carlo. 

Là encore les résultats se superposent, aux incertitudes statistiques près.

Ce profil temporel de température obtenu en face non chauffée est intéressant, car il apporte une information sur la dynamique temporelle, et surtout ce signal est mesurable (caméra IR). Reste à voir comment l'utiliser pour inverser une propriété physique du matériau, par exemple la conductivité.


\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Terme source volumique}

Dans le cas où on rajoute une dégagement de puissance $P$ ($W/m^{3}$) de façon homogène dans le volume, pour $t>0$, le problème devient:

\begin{itemize}
\item Conduction instationnaire dans le mur:
\begin{equation}
\frac{\partial T(x,t)}{\partial t}=\alpha\frac{\partial^{2} T(x,t)}{\partial x^{2}}+\frac{P}{\rho C_{p}}
\end{equation}
\item Conditions aux limites:
\begin{equation}
-\lambda\frac{\partial T(x,t)}{\partial x}_{|_{x=0}}=h_{c1}\Bigl[T_{f1}-T(x=0,t)\Bigr]+h_{r1}\Bigl[T_{r1}-T(x=0,t)\Bigr]+\Phi_{r}
\end{equation}
\begin{equation}
-\lambda\frac{\partial T(x,t)}{\partial x}_{|_{x=e}}=h_{c2}\Bigl[T(x=e,t)-T_{f2}\Bigr]+h_{r2}\Bigl[T(x=e,t)-T_{r2}\Bigr]
\end{equation}
\item Condition initiale: identique à celle du problème précédent (voir partie \ref{para:init_cond}).
\end{itemize}

En pratique, l'introduction du terme source volumique $P$ va apporter deux modifications par-rapport aux développements précédents:
\begin{itemize}
\item modification de la solution stationnaire $T_{1}(x)$
\item par effet boule de neige, étant donné que ce profil stationnaire intervient dans l'expression des coefficients de la série de Fourier via le profil initial du problème homogène $F(x)=T_{0}(x)-T_{1}(x)$, l'apport d'un terme source va également modifier la valeur de ces coefficients $c_{m}$.
\end{itemize}

\subsubsection{Modification de la solution stationnaire}

On a maintenant: 
\begin{equation}
\alpha\frac{d^{2} T_{1}(x)}{d x^{2}}=-\frac{P}{\lambda}
\end{equation}

Le profil de température stationnaire est donc parabolique:

\begin{equation}
T_{1}(x)=-\frac{P}{2\lambda}x^{2}+ax+b
\end{equation}

Les conditions aux limites sont inchangées:
\begin{equation}
-\lambda\frac{d T_{1}(x)}{dx}_{|_{x=0}}=h_{c1}\Bigl[T_{f1}-T_{1}(0)\Bigr]+h_{r1}\Bigl[T_{r1}-T_{1}(0)\Bigr]+\Phi_{r}
\end{equation}
\begin{equation}
-\lambda\frac{d T_{1}(x)}{dx}_{|_{x=e}}=h_{c2}\Bigl[T_{1}(e)-T_{f2}\Bigr]+h_{r2}\Bigl[T_{1}(e)-T_{r2}\Bigr]
\end{equation}

En utilisant $T_{1}(0)=b$ et $T_{1}(e)=-\frac{P}{2\lambda}e^{2}+ae+b$, $\frac{d T_{1}(x)}{dx}_{|_{x=0}}=a$ et $\frac{d T_{1}(x)}{dx}_{|_{x=e}}=-\frac{P}{\lambda}e$, les constantes $a$ et $b$ deviennent solution du système linéaire suivant: 
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
    -\lambda & h_{c1}+h_{r1}\\
    \lambda+(h_{c2}+h_{r2})e & h_{c2}+h_{r2} 
\end{bmatrix}
 \begin{bmatrix}
    a  \\
    b
\end{bmatrix}
=
 \begin{bmatrix}
   h_{c1}T_{f1}+h_{r1}T_{r1}+\Phi_{r}  \\
   h_{c2}T_{f2}+h_{r2}T_{r2}+Pe\Bigl(1+\frac{(h_{c2}+h_{r2})e}{2\lambda}\Bigr)
\end{bmatrix}
\end{equation}

\subsubsection{Modification des coefficients de la série de Fourier}

On désire toujours calculer $\int_{0}^{e} F(x) X_{m}(x)dx$, avec $F(x)=T_{0}(x)-T_{1}(x)=\frac{P}{2\lambda}x^{2}+\bigl(\frac{T_{0}(e)-T_{0}(0)}{e}-a\bigr)x+\bigl(T_{0}(0)-b\bigr)$; on obtient donc:

\begin{equation}
\begin{split}
\int_{0}^{e} F(x) X_{m}(x)dx&=\frac{P}{2\lambda}\Bigl[\beta_{m}\int_{0}^{e}x^{2} cos(\beta_{m}x)dx+H_{1}\int_{0}^{e}x^{2} sin(\beta_{m}x)dx\Bigr]\\
&+\bigl(\frac{T_{0}(e)-T_{0}(0)}{e}-a\bigr)\Bigl[\beta_{m}\int_{0}^{e}x cos(\beta_{m}x)dx+H_{1}\int_{0}^{e}x sin(\beta_{m}x)dx\Bigr]\\
&+\bigl(T_{0}(0)-b\bigr) \Bigl[\beta_{m}\int_{0}^{e}cos(\beta_{m}x)dx+H_{1}\int_{0}^{e}sin(\beta_{m}x)dx\Bigr]
\end{split}
\end{equation}

Par-rapport au paragraphe \ref{para:coeffs_fourier}, on a donc besoin en plus de:

\begin{equation}
\int_{0}^{e}x^{2} cos(\beta_{m}x)dx=\frac{e^{2}}{\beta_{m}}sin(\beta_{m}e)-\frac{2}{\beta_{m}}\int_{0}^{e}x sin(\beta_{m}x)dx
\end{equation}
\begin{equation}
\int_{0}^{e}x^{2} sin(\beta_{m}x)dx=-\frac{e^{2}}{\beta_{m}}cos(\beta_{m}e)+\frac{2}{\beta_{m}}\int_{0}^{e}x cos(\beta_{m}x)dx
\end{equation}

Les résultats présentés sur les figures \ref{fig:Tsolid_analytical_wallP} et \ref{fig:Tsolid_MC_vs_analytical_wallP} ont été obtenus pour la configuration présentée en partie \ref{para:results_wall}, pour une puissance volumique $P$ de valeur 50 $kW/m^{3}$.

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_analytical_wallP.pdf}
\caption[]{Profils de températures analytiques}
\label{fig:Tsolid_analytical_wallP}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_MC_vs_analytical_wallP.pdf}
\caption[]{Profils de températures obtenus par l'algorithme de Monte-Carlo à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde}
\label{fig:Tsolid_MC_vs_analytical_wallP}
\end{figure}

\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Conditions de type Dirichlet}

Reprenons le problème précédent, où seulent les conditions aux limites changent: on impose maintenant la valeur de la température des deux parois:
\begin{itemize}
\item pour $t \le 0$ les températures de paroi sont imposées à des valeurs initiales ($T_{0}(0)$ et $T_{0}(e)$), d'où découle le profil de température initial dans le solide: $T_{0}(x)=\frac{T_{0}(e)-T_{0}(0)}{e}x+T_{0}(0)$.
\item pour $t  > 0$ la température de la paroi de gauche est augmentée de $\Delta T_{b}$, tandis que la température de la paroi de droite est maintenue.
\end{itemize}

La résolution s'effectue de façon similaire au cas précédent: on résoud successivement:
\begin{enumerate}
\item le sous-problème stationnaire: inutile cependant de calculer les températures des parois au stationnaire par résolution d'un système linéaire comme en partie \ref{para:sp1}, puisque ces températures sont connues (resp. $T_{1}(0)=T_{0}(0)+\Delta T_{b}K$ et $T_{1}(e)=T_{0}(e)$). Le profil de température stationnaire dans le mur suit une fonction linéaire $T_{1}(x)=\frac{T_{1}(e)-T_{1}(0)}{e}x+T_{1}(0)$.
\item le sous-problème instationnaire homogène suivant:
\begin{itemize}
\item Conduction instationnaire dans le mur:
\begin{equation}
\frac{\partial T_{2}(x,t)}{\partial t}=\alpha\frac{\partial^{2} T_{2}(x,t)}{\partial x^{2}}
\end{equation}
avec $\alpha=\frac{\lambda}{\rho C_{p}}$

\item Conditions aux limites:
\begin{equation}
T_{2}(0,t)=0
\end{equation}
\begin{equation}
T_{2}(e,t)=0
\end{equation}

\item Condition initiale: $T_{2}(x,0)=F(x)=T_{0}(x)-T_{1}(x)$ avec $T_{0}(x)=\frac{T_{0}(e)-T_{0}(0)}{e}x+T_{0}(0)$ et $T_{1}(x)=\frac{T_{1}(e)-T_{1}(0)}{e}x+T_{1}(0)$.
\end{itemize}
\end{enumerate}

Le sous-problème instationnaire homogène se résoud, comme en première partie, par séparation de variables:
\begin{equation}
T_{2}(x,t)=\sum\limits_{m=1}^{+\infty} c_{m} X_{m}(x) \Gamma_{m}(t)
\end{equation}

Les fonctions de l'espace $X_{m}(x)$ s'expriment comme $A.cos(\beta_{m}x)+B.sin(\beta_{m}x)$. La première condition aux limites permet de trouver $A=0$ et $B=1$; la seconde condition aux limites permet d'obtenir $\beta_{m}=\frac{m\pi}{e}$. On a donc:
\begin{equation}
T_{2}(x,t)=\sum\limits_{m=1}^{+\infty} c_{m} sin\Bigl(\frac{m\pi}{e}x\Bigr) exp\Bigl[-\alpha\Bigl(\frac{m\pi}{e}\Bigr)^{2}t\Bigr]
\end{equation}

Les coefficients de la série de Fourier s'expriment, comme précédemment, à partir des conditions initiales:
\begin{equation}
c_{m}=\frac{1}{N(\beta_{m})}\int_{0}^{e} F(x) X_{m}(x)dx
\end{equation}

avec:
\begin{equation}
N(\beta_{m})=\int_{0}^{e} X_{m}(x)^{2}dx
\end{equation}

On obtient assez facilement:

\begin{equation}
N(\beta_{m})=\frac{e}{2}
\end{equation}

\begin{equation}
c_{m}=-\frac{2\Delta T_{b}}{m\pi}
\end{equation}

Les figures \ref{fig:Tsolid_analytical_Dirichlet} et \ref{fig:Tsolid_Dirichlet} présentent les profils de température obtenus pour différentes valeurs du temps, respectivement de façon analytique et par l'algorithme de Monte-Carlo, à l'aide de $10^{4}$ réalisations statistiques par position sonde.

L'application numérique a été réalisée pour le même matériau qu'en partie \ref{para:results_wall} ($\lambda=$1.15 $W.m^{-1}.K^{-1}$, $\rho=$ 1700 $kg.m^{-3}$, $C_{p}=$ 800 $J.kg^{-1}.K^{-1}$), les valeurs initiales des températures des parois étant:  $T_{0}(0)=$310 K, $T_{0}(e)=$290 K, et l'augmentation de température sur la face $x=0$ étant $\Delta T_{b}=$20 K.

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_analytical_Dirichlet.pdf}
\caption[]{Profils de températures analytiques}
\label{fig:Tsolid_analytical_Dirichlet}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_Dirichlet.pdf}
\caption[]{Profils de températures obtenus par l'algorithme de Monte-Carlo à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde}
\label{fig:Tsolid_Dirichlet}
\end{figure}

Lorsqu'on prend en plus en compte un terme source homogène dans le volume, il faut de nouveau reprendre les expressions du profil de température stationnaire et des coefficients de la série de Fourier.

Le profil de température stationnaire $T_{1}(x)$ est parabolique: $T_{1}(x)=-\frac{P}{2\lambda}x^{2}+ax+b$, mais étant donné que les températures $T_{1}(0)$ et $T_{1}(e)$ sont imposées, on a facilement: $a=\frac{1}{e}\Bigl[T_{1}(e)-T_{1}(0)+\frac{P}{2\lambda}e^{2}\Bigr]$ et $b=T_{1}(0)$.

Les coefficients de la série de Fourier sont toujours exprimés comme $c_{m}=\frac{1}{N(\beta_{m})}\int_{0}^{e} F(x) X_{m}(x)dx$ avec $F(x)=T_{1}(x)-T_{0}(x)$; on a donc:

\begin{equation}
\begin{split}
\int_{0}^{e} F(x) X_{m}(x)dx&=\bigl[T_{0}(0)-b\bigr]\int_{0}^{e} sin(\frac{m\pi}{e}x)dx\\
&+\bigl[\frac{T_{0}(e)-T_{0}(0)}{e}-b\bigr]\int_{0}^{e} x sin(\frac{m\pi}{e}x)dx\\
&+\frac{P}{2\lambda}\int_{0}^{e} x^{2} sin(\frac{m\pi}{e}x)dx\\
\end{split}
\end{equation}

Et on a besoin des intégrales suivantes:

\begin{equation}
\int_{0}^{e} sin(\frac{m\pi}{e}x)dx=\frac{e}{m\pi}\Bigl[1-(-1)^{m}\Bigr]
\end{equation}

\begin{equation}
\int_{0}^{e} x sin(\frac{m\pi}{e}x)dx=\frac{e^{2}}{m\pi}(-1)^{m+1}
\end{equation}

\begin{equation}
\int_{0}^{e} x^{2} sin(\frac{m\pi}{e}x)dx=\frac{e^{3}}{m\pi}(-1)^{m+1}+2(\frac{e}{m\pi})^{3}\Bigl[(-1)^{m}-1\Bigr]
\end{equation}

Les figures \ref{fig:Tsolid_analytical_Dirichlet_P} et \ref{fig:Tsolid_Dirichlet_P} présentent des résultats obtenus pour le même cas test que précédemment, avec une valeur du terme source $P=10^{4}$ $W/m^{3}$.

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_analytical_Dirichlet_P.pdf}
\caption[]{Profils de températures analytiques}
\label{fig:Tsolid_analytical_Dirichlet_P}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_MC_vs_analytical_Dirichlet_P.pdf}
\caption[]{Profils de températures obtenus par l'algorithme de Monte-Carlo à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde}
\label{fig:Tsolid_Dirichlet_P}
\end{figure}


\newpage
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Géométrie sphérique}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Equation de la chaleur en coordonnées sphérique}

L'équation de la diffusion de la chaleur s'exprime de façon générale:

\begin{equation}
\frac{\partial T(x,t)}{\partial t}=\alpha \nabla T(x,t)
\end{equation}

avec $\nabla$ l'opérateur Laplacien: $\nabla(f)=div(\overrightarrow{grad}(f))$

Utilisons un système de coordonnées sphériques où une position $P$ est repérée par ses coordonnées $(r,\theta,\phi)$ où $\theta$ est repéré entre la verticale et la direction courante ($\theta \in [0,\pi]$) et $\phi$ est repéré entre l'axe $(Ox)$ et la projection de la direction courante sur le plan $(0xy)$ ($\phi \in [0,2\pi]$). Le repère local $(\overrightarrow{e_{r}},\overrightarrow{e_{\theta}},\overrightarrow{e_{\phi}}$) est défini de la façon suivante:
\begin{itemize}
\item $\overrightarrow{e_{r}}$ est le vecteur unitaire dans la direction $\overrightarrow{OP}$
\item $\overrightarrow{e_{\theta}}$ est le vecteur unitaire tangent en $P$ au cerle de rayon $r$, obtenu lorsque $\theta$ varie sur $[0,2\pi]$ (à $\phi$ constant) dirigé dans le sens obtenu par une variation positive de $\theta$. En d'autres termes $\overrightarrow{e_{\theta}}=\frac{\overrightarrow{\partial OP}}{\partial \theta}$
\item $\overrightarrow{e_{\phi}}$ est le vecteur unitaire qui complète le trièdre direct: $\overrightarrow{e_{\phi}}=\overrightarrow{e_{r}} \land \overrightarrow{e_{\theta}}$
\end{itemize}

Dans ces conditions, on a:
\begin{itemize}
\item Le gradient d'une fonction $f(r,\theta,\phi)$, décomposé sur la base $(\overrightarrow{e_{r}},\overrightarrow{e_{\theta}},\overrightarrow{e_{\phi}}$):
\begin{equation}
\overrightarrow{grad}(f)=\frac{\partial f}{\partial r}\overrightarrow{e_{r}}+\frac{1}{r}\frac{\partial f}{\partial \theta}\overrightarrow{e_{\theta}}+\frac{1}{r sin(\theta)}\frac{\partial f}{\partial \phi}\overrightarrow{e_{\phi}}
\end{equation}
\item La divergence d'un vecteur $\overrightarrow{u}=[u_{r},u_{\theta},u_{\phi}]$:
\begin{equation}
div(\overrightarrow{u})=\frac{1}{r^{2}}\frac{\partial}{\partial r}\Bigl(r^{2} u_{r}\Bigr)+\frac{1}{r sin(\theta)}\frac{\partial}{\partial \theta}\Bigl(sin(\theta) u_{\theta}\Bigr) +\frac{1}{r sin(\theta)}\frac{\partial}{\partial \phi}\Bigl(u_{\phi}\Bigr)
\end{equation}
\end{itemize}

L'équation de la chaleur s'exprime donc, de façon générale:
\begin{equation}
\frac{1}{\alpha}\frac{\partial T(x,t)}{\partial t}=\frac{1}{r^{2}}\frac{\partial}{\partial r}\Bigl(r^{2} \frac{\partial T(x,t)}{\partial r} \Bigr)+\frac{1}{r^{2} sin(\theta)}\frac{\partial}{\partial \theta}\Bigl(sin(\theta) \frac{\partial T(x,t)}{\partial \theta}\Bigr)+\frac{1}{r^{2} sin^{2}(\theta)}\frac{\partial}{\partial \phi}\Bigl(\frac{\partial T(x,t)}{\partial \phi}\Bigr)
\end{equation}

{\bf Hyp.}: si la fonction $T(x,t)$ est à symétrie sphérique, c'est à dire qu'elle ne dépend spatialement que du rayon: $T(x,t)=T(r,t)$ ($\frac{\partial}{\partial \theta}=\frac{\partial}{\partial \phi}=0$), alors l'équation de la chaleur s'exprime:
\begin{equation}
\frac{1}{\alpha}\frac{\partial T(r,t)}{\partial t}=\frac{1}{r^{2}}\frac{\partial}{\partial r}\Bigl(r^{2} \frac{\partial T(r,t)}{\partial r} \Bigr)=\frac{2}{r}\frac{\partial T(r,t)}{\partial r}+\frac{\partial^{2} T(r,t)}{\partial r^{2}}
\end{equation}

Une astuce consiste ici à remarquer que $\frac{\partial^{2}}{\partial r^{2}}\Bigl(r T(r,t)\Bigr)=2\frac{\partial T(r,t)}{\partial r}+r\frac{\partial^{2} T(r,t)}{\partial r^{2}}$; on obtient donc, dans l'hypothèse de symétrie sphérique:
\begin{equation}
\frac{1}{\alpha}\frac{\partial T(r,t)}{\partial t}=\frac{1}{r}\frac{\partial^{2}}{\partial r^{2}}\Bigl(r T(r,t) \Bigr)
\end{equation}
Nous allons conserver cette hypothèse tout au long des développements qui viennent.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Problème}

Nous considérons le problème de la conduction thermique en géométrie sphérique, sous l'hypothèse de symétrie sphérique, c'est à dire que la température en tout point d'une boule ne dépend que de la distance au centre de la boule, et du temps:

\begin{equation}
\frac{1}{\alpha}\frac{\partial T(r,t)}{\partial t}=\frac{1}{r}\frac{\partial^{2}}{\partial r^{2}}\Bigl(r T(r,t) \Bigr)
\end{equation}
pour $r \in [0,R]$

La condition initiale est uniforme: la température initiale dans la boule est uniforme, à une température $T_{0}(r)=T_{0}$

La condition aux limites est de troisième espèce, c'est à dire que l'échange thermique s'opère en paroi par convection et/ou par rayonnement (linéarisé):
\begin{equation}
-\lambda\frac{\partial T(r,t)}{\partial r}_{|r=R}=h_{c}\Bigl[T(R,t)-T_{f}\Bigr]+h_{r}\Bigl[T(R,t)-T_{r}\Bigr]
\end{equation}
avec $h_{c}$ le coefficient d'échange par convection avec un fluide de température $T_{f}$ et $h_{r}$ le coefficient d'échange par rayonnement linéarisé, avec une température d'ambiance radiative uniforme $T_{r}$.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Résolution}

On utilise une nouvelle fois la superposition: la température $T(r,t)$ est la somme de $T_{1}(r,t)$, solution du sous-problème stationnaire, et de $T_{2}(r,t)$, solution du sous-problème instationnaire homogène.

\subsubsection{Sous-problème stationnaire}

En régime stationnaire, la température dans la boule est homogène. Elle est notamment égale à la température de paroi (uniforme) qui ne varie plus au cours du temps. On en déduit, à partir de la condition aux limites appliquée pour $\frac{\partial T(r,t)}{\partial r}_{|r=R}=0$:

\begin{equation}
T_{1}=\frac{h_{c}T_{f}+h_{r}T_{r}}{h_{c}+h_{r}}
\end{equation}

\subsubsection{Sous-problème instationnaire homogène}

Le problème est le suivant: 
\begin{equation}
\frac{1}{\alpha}\frac{\partial T_{2}(r,t)}{\partial t}=\frac{1}{r}\frac{\partial^{2}}{\partial r^{2}}\Bigl(r T_{2}(r,t) \Bigr)
\end{equation}
pour $r \in [0,R]$

\begin{itemize}
\item Condition initiale: $F(r)=T_{0}-T_{1}$
\item Condition aux limites:
\begin{equation}
-\frac{\partial T_{2}(r,t)}{\partial r}_{|r=R}=(h_{c}+h_{r})T_{2}(R,t)
\end{equation}
\end{itemize}

La résolution s'effectue par la technique de séparation des variables. Mais un changement de variables astucieux préalable permet de ramener l'équation de la diffusion de la chaleur à la forme bien connue de l'équation \ref{eq:diffusion1D}: soit la fonction $u(r,t)=r T_{2}(r,t)$. On en déduit que le problème devient:

\begin{equation}
\frac{1}{\alpha}\frac{\partial u(r,t)}{\partial t}=\frac{\partial^{2}}{\partial r^{2}}\bigl(u(r,t) \bigr)
\end{equation}
pour $r \in [0,R]$

\begin{itemize}
\item Condition initiale: $u(r,t=0)=r F(r)=r \bigl[T_{0}-T_{1}\bigr]$
\item Condition aux limites:
\begin{equation}
\frac{\partial u(r,t)}{\partial r}_{|r=R}=\Bigl(\frac{1}{R}-H\Bigr)u(R,t)
\end{equation}
Avec $R$ le rayon de la boule et $H=\frac{h_{c}+h_{r}}{\lambda}$
\end{itemize}

Il est maintenant facile d'appliquer la technique de séparation des variables; on a donc:
\begin{equation}
u(r,t)=\sum\limits_{m=1}^{+\infty} c_{m}X_{m}(r)\Gamma(t)
\end{equation}

\begin{equation}
  \begin{cases}
    \Gamma(t)=exp\bigl(-\alpha\beta_{m}^{2}t\bigr)\\
    X_{m}(r)=A cos(r \beta_{m})+B sin(r \beta_{m})
  \end{cases}
\end{equation}

La condition aux limites permet de trouver $A=0$ et $B=1$, d'où $X_{m}(r)=sin(r \beta_{m})$

Afin de trouver une relation permettant de calculer les coefficients $\beta_{m}$, il nous faut une autre relation. On remarque donc, que dans le cas de la fonction $u(r,t)=r T(r,t)$, la valeur de $u$ pour $r=0$ est toujours nulle (quel que soit $t$). A partir de là, on trouve:
\begin{equation}
tan(R \beta_{m})=\frac{R \beta_{m}}{1-H R}
\label{eq:tr2}
\end{equation}

Les coefficients $c_{m}$ de la série de Fourier s'expriment comme:
\begin{equation}
c_{m}=\frac{1}{N(\beta_{m})}\int_{0}^{R} r F(r) X_{m}(r)  dr
\end{equation}

avec $N(\beta_{m})$ l'intégrale de normalisation:
\begin{equation}
N(\beta_{m})=\int_{0}^{R} X_{m}^{2}(r) dr
\end{equation}

On trouve facilement:
\begin{equation}
N(\beta_{m})=\frac{R}{2}-\frac{sin(2 R \beta_{m})}{4 \beta_{m}}
\end{equation}

\begin{equation}
c_{m}=\frac{H\bigl[T_{0}-T_{1}\bigr] R^{2} cos(R \beta_{m})}{N(\beta_{m}) \beta_{m} \bigl(1-H R\bigr)}
\label{eq:cmspherical}
\end{equation}

\subsubsection{Résultats}

Il faut se souvenir que l'on vient de résoudre le problème sur la fonction $u(r,t)$; afin de trouver $T_{2}(r,t)$, il faut appliquer le changement de variable en sens inverse: $T_{2}(r,t)=\frac{u(r,t)}{r}$; la solution du problème sur $T(r,t)$ est donc finalement:

\begin{equation}
T(r,t)=\frac{h_{c}T_{f}+h_{r}T_{r}}{h_{c}+h_{r}}+\frac{1}{r}\sum\limits_{m=1}^{+\infty} c_{m} sin(r \beta_{m}) exp\bigl(-\alpha\beta_{m}^{2}t\bigr)
\label{eq:solspherical}
\end{equation}

où les valeurs propres $\beta_{m}$ sont les racines de l'équation implicite \ref{eq:tr2}, et où les coefficients $c_{m}$ de la série sont donnés par la relation \ref{eq:cmspherical}.

La résolution de l'équation \ref{eq:tr2} en particulier demande un peu d'attention: en effet, la présence de la fonction tangente impose l'existence de valeurs de $\beta_{m}$ pour lequelles la fonction dont il faut trouver les racines est indéfinie. Il se trouve que plus l'ordre des racines ($m$) augmente, et plus la valeur des racines $\beta_{m}$ est proche de ces singularités, ce qui rend leur détection très difficile.

Finalement, on peut remarquer que l'évaluation numérique de la relation \ref{eq:solspherical} se passe mal pour $r=0$. Il suffit de réaliser un développement limité de $sin(r \beta_{m})$ pour la limite $r \beta_{m} \rightarrow 0$ pour lever cette difficulté:

\begin{equation}
\lim_{r \beta_{m} \rightarrow 0} T(r,t)=\frac{h_{c}T_{f}+h_{r}T_{r}}{h_{c}+h_{r}}+\frac{1}{r}\sum\limits_{m=1}^{+\infty} \frac{h\bigl[T_{0}-T_{1}\bigr] R^{2} cos(R \beta_{m})}{N(\beta_{m}) \beta_{m} \bigl(1-h R\bigr)} \Bigl[r \beta_{m}-\frac{r^{3} \beta_{m}^{3}}{6}\Bigr] exp\bigl(-\alpha\beta_{m}^{2}t\bigr)
\end{equation}

D'où:
\begin{equation}
T(r=0,t)=\frac{h_{c}T_{f}+h_{r}T_{r}}{h_{c}+h_{r}}+\sum\limits_{m=1}^{+\infty} \frac{h\bigl[T_{0}-T_{1}\bigr] R^{2} cos(R \beta_{m})}{N(\beta_{m}) \bigl(1-h R\bigr)} exp\bigl(-\alpha\beta_{m}^{2}t\bigr)
\end{equation}

Les figures \ref{fig:Tsolid_analytical_spherical} et \ref{fig:Tsolid_spherical} présentent les profils de température radiaux obtenus pour diverses valeurs du temps, respectivement de façon analytique et par la méthode de Monte-Carlo à l'aide de $10^{4}$ réalisations statistiques par position sonde. Le matériau est identique à celui utilisé dans les applications numériques précédentes ($\lambda=$1.15 $W.m^{-1}.K^{-1}$, $\rho=$ 1700 $kg.m^{-3}$, $C_{p}=$ 800 $J.kg^{-1}.K^{-1}$), et les conditions suivantes ont été utilisées: sphère de rayon $R=$ 0.10 m, coefficient d'échange convectif $h_{c}=$ 100 $W/m^{2}/K$, coefficient d'échange radiatif $h_{r}=$ 6 $W/m^{2}/K$, température initiale $T_{0}=$ 300 K, température d'air $T_{f}=$ 330 $K$, température d'ambiance radiative $T_{r}=$ 310 $K$.

Les calculs analytiques ont été réalisés en poussant l'évaluation de la série de Fourier jusqu'à l'ordre $10^{4}$. Plus la série de Fourier est évaluée pour un ordre important, et plus les valeurs de la température pour $t=0$ seront proches de la condition initiale. Cependant, quelque soit l'ordre où la série de Fourier est évaluée, il reste un écart (de plus en plus infime) entre le profil de température évalué pour $t=0$ et la condition initiale, ce qui conduit à des erreurs numériques importantes lorsqu'on souhaite évaluer par exemple $\frac{\partial T(r,t)}{\partial t}_{|r=0,t=0}$ (valeur qui, d'un point de vue physique, est nulle). Ce problème peut être levé en utilisant d'une part l'information sur la condition initiale (plutôt que de tenter d'évaluer numériquement $T(r,t=0)$ à l'aide d'une série d'ordre infini), et d'autre part en utilisant un pas de temps pas trop faible.

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_analytical_spherical.pdf}
\caption[]{Profils de températures analytiques}
\label{fig:Tsolid_analytical_spherical}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_spherical.pdf}
\caption[]{Profils de températures obtenus par l'algorithme de Monte-Carlo à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde}
\label{fig:Tsolid_spherical}
\end{figure}


\subsubsection{Prise en compte d'un terme source uniforme}

L'introduction d'un terme source volumique $P$ uniforme dans le volume change encore une fois le profil de température stationnaire, et par conséquent l'expression des coefficients de la série de Fourier.

L'équation de la chaleur en géométrie sphérique (avec symétrie en latitude / longitude) et avec le terme de puissance volumique s'écrit:

\begin{equation}
\frac{1}{\alpha}\frac{\partial T(r,t)}{\partial t}=\frac{1}{r}\frac{\partial^{2}}{\partial r^{2}}\Bigl(r T(r,t) \Bigr)+\frac{P}{\lambda}
\end{equation}

Le profil de température stationnaire est obtenu pour $\frac{\partial T(x,t)}{\partial t}=0$; on obtient donc: $T_{1}(r)=\frac{P}{6\lambda}\bigl(R^{2}-r^{2}\bigr)+\frac{1}{h_{c}+h_{r}}\Bigl[\frac{PR}{3}+h_{c}T_{f}+h_{r}T_{r}\Bigr]$.

Les coefficients de la série de Fourier sont toujours $c_{m}=\frac{1}{N(\beta_{m})}\int_{0}^{R} r F(r) X_{m}(r)  dr$, mais comme $F(r)=T_{0}(r)-T_{1}(r)$ est modifié, on obtient maintenant:

\begin{equation}
\begin{split}
\int_{0}^{R} r F(r) X_{m}(r) dr&=\frac{P}{6\lambda}\int_{0}^{R} r^{3}sin(\beta_{m}r)dr\\
&+\Bigr[T_{0}-\frac{PR^{2}}{6\lambda}-\frac{1}{h_{c}+h_{r}}\Bigl(\frac{PR}{3}+h_{c}T_{f}+h_{r}T_{r}\Bigr)\Bigr]\int_{0}^{R}r sin(\beta_{m}r)dr
\end{split}
\end{equation}

On a donc besoin des intégrales suivantes:

\begin{equation}
  \int_{0}^{R} sin(\beta_{m}r)dr=\frac{1-cos(\beta_{m}R)}{\beta_{m}}
  \label{eq:intsin}
\end{equation}

\begin{equation}
  \int_{0}^{R} cos(\beta_{m}r)dr=\frac{sin(\beta_{m}R)}{\beta_{m}}
  \label{eq:intcos}
\end{equation}

\begin{equation}
  \int_{0}^{R} r^{n} sin(\beta_{m}r)dr=-\frac{R^{n}cos(\beta_{m}R)}{\beta_{m}}+\frac{n}{\beta_{m}}\int_{0}^{R} r^{n-1} cos(\beta_{m}r)dr 
  \label{eq:intrnsin}
\end{equation}

\begin{equation}
  \int_{0}^{R} r^{n} cos(\beta_{m}r)dr=\frac{R^{n}sin(\beta_{m}R)}{\beta_{m}}-\frac{n}{\beta_{m}}\int_{0}^{R} r^{n-1} sin(\beta_{m}r)dr 
  \label{eq:intrncos}
\end{equation}

Les figures \ref{fig:Tsolid_analytical_spherical_P} et \ref{fig:Tsolid_spherical_P} présentent les résultats obtenus sur la même configuration que précédemment, en utilisant une valeur de $P=10^{4}$ $W/m^{3}$.

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_analytical_spherical_P.pdf}
\caption[]{Profils de températures analytiques}
\label{fig:Tsolid_analytical_spherical_P}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_MC_vs_analytical_spherical_P.pdf}
\caption[]{Profils de températures obtenus par l'algorithme de Monte-Carlo à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde}
\label{fig:Tsolid_spherical_P}
\end{figure}

\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Conditions aux limites de type Dirichlet}

Lorsque l'on impose la température de la paroi dans le problème précédent, les conditions initiales et aux limites sont:
\begin{itemize}
\item pour t=0, $T(r,0)=T_{0}$
\item pour t>0, $T(R,t)=T_{b}$
\end{itemize}

Les profils de température obtenus sont les suivants:

\subsubsection{Sans terme source}

\begin{itemize}
\item pour $r=0$:
  \begin{equation}
    T(0,t)=T_{b}+2\bigl(T_{b}-T_{0}\bigr) \sum_{m=1}^{+\infty} (-1)^{m}exp\Bigl[-\alpha\Bigl(m\frac{\pi}{R}\Bigr)^{2} t\Bigr]
  \end{equation}
\item pour $r>0$:
  \begin{equation}
    T(r,t)=T_{b}+2\frac{\bigl(T_{b}-T_{0}\bigr)}{\pi}\frac{R}{r} \sum_{m=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{m}}{m}sin\bigl(m\pi\frac{r}{R}\bigr)exp\Bigl[-\alpha\Bigl(m\frac{\pi}{R}\Bigr)^{2} t\Bigr]
  \end{equation}
\end{itemize}

\subsubsection{Avec terme source}
Soit $P$ la puissance volumique [$W.m^{-3}$] dégagée de façon uniforme dans le solide; on fixe toujours les mêmes conditions initiales et aux limites. Il faut reprendre les expressions générales:

\begin{itemize}
\item pour $r=0$:
  \begin{equation}
    T(0,t)=T_{\infty}+\sum_{m=1}^{+\infty} C_{m} \beta_{m} exp\Bigl[-\alpha\Bigl(m\frac{\pi}{R}\Bigr)^{2} t\Bigr]
  \end{equation}
\item pour $r>0$:
  \begin{equation}
    T(r,t)=T_{\infty}+\frac{1}{r}\sum_{m=1}^{+\infty} C_{m}sin\bigl(\beta_{m}r\bigr) exp\Bigl[-\alpha\Bigl(m\frac{\pi}{R}\Bigr)^{2} t\Bigr]
  \end{equation}
\end{itemize}

Avec:
\begin{equation}
  T_{\infty}=\frac{P}{6\lambda}\bigl[R^{2}-r^{2}\bigr]+T_{b}
\end{equation}

\begin{equation}
  \beta_{m}=m\frac{\pi}{R}
\end{equation}

\begin{equation}
  C_{m}=\frac{2}{R}\Bigl[\Bigl(T_{0}-T_{b}-\frac{PR^{2}}{6\lambda}\Bigr)\int_{0}^{R} r sin(\beta_{m}r)dr + \frac{P}{6\lambda}\int_{0}^{R} r^{3} sin(\beta_{m}r)dr\Bigr]
\end{equation}

Les intégrales $\int_{0}^{R} r sin(\beta_{m}r)dr$ et $\int_{0}^{R} r^{n} sin(\beta_{m}r)dr$ sont données par les relations \ref{eq:intsin}, \ref{eq:intcos}, \ref{eq:intrnsin} et \ref{eq:intrncos}.

La figure \ref{fig:Tsolid_MC_vs_analytical_spherical_noP_Dirichlet} et présente les résultats obtenus pour une sphère de rayon $R$=0.1m, de masse volumique $\rho$=1700 $kg.m^{-3}$, de capacité calorifique $C_{p}$=800 $J/(kg.K)$, et de conductivité $\lambda$=1.15 $W/(m.K)$, pour une température initiale $T_{0}$=300K et une température de paroi fixée à $T_{b}$=330K pour $t>0$, avec un terme source nul. La figure \ref{fig:Tsolid_MC_vs_analytical_spherical_P_Dirichlet} présente les résultats obtenus pour la même configuration, avec un terme source $P$=10$^{4}$ $W.m^{-3}$.

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_MC_vs_analytical_spherical_noP_Dirichlet.pdf}
\caption[]{Superposition des profils de températures obtenus de façon analytique, et par l'algorithme de Monte-Carlo à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde}
\label{fig:Tsolid_MC_vs_analytical_spherical_noP_Dirichlet}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_MC_vs_analytical_spherical_P_Dirichlet.pdf}
\caption[]{Superposition des profils de températures obtenus de façon analytique, et par l'algorithme de Monte-Carlo à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde}
\label{fig:Tsolid_MC_vs_analytical_spherical_P_Dirichlet}
\end{figure}

\newpage
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{La cavité}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Cavité sphérique}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/shell.png}
\caption[]{Configuration de la configuration ``cavité''}
\label{fig:shell}
\end{figure}

On considère cette fois la configuration géométrique suivante (cf. figure \ref{fig:shell}): une \emph{fine} paroi de solide, fermée, permet de séparer un fluide interne à la cavité, du fluide externe dans lequel elle est plongée. On peut prendre en compte un flux de renouvellement $\mathcal{D}_{F}$ du fluide interne (i.e. à une température différente, $T_{F,3}$), ainsi qu'un terme source $P$ dans la partie solide. La cavité est ici considérée comme une sphère de rayon $R_{1}$, et la coquille a une épaisseur $e$ $<<R_{1}$; le rayon externe de la sphère est donc $R_{2}=R_{1}+e$. Le solide possède des propriétés thermophysiques $\rho_{S}$, $C_{S}$ et $\lambda_{S}$. Le fluide interne possède les propriétés $\rho_{1}$, $C_{1}$, est à une température uniforme $T_{F,1}(t)$, et échange par convection avec la paroi interne de la cavité au travers du coefficient d'échange $h_{C,1}$. L'échange par rayonnement peut être considéré, mais du fait de la symétrie sphérique, la puissance nette échangée entre deux points situés sur la paroi interne est nulle. Le fluide externe possède les propriétés $\rho_{2}$, $C_{2}$, est à une température uniforme $T_{F,2}$, et échange par convection ($h_{C,2}$) avec la paroi externe de solide. Cette paroi externe échange également par rayonnement ($h_{R,2}$) avec une ambiance radiative $T_{rad}$.

La raison de l'hypothèse de solide mince réside dans le fait que la température $T_{F,1}(t)$ du fluide interne évolue avec l'état thermique du solide: à la différence des cas précédents, la température d'échange convectif, au moins d'un côté, est couplée au profil de température dans le solide. L'idée pour résoudre est donc d'introduire artificiellement un ``maillage'' 1D dans l'épaisseur du solide. La température en chacun de ces points ne dépend plus que du temps. On obtient ainsi un système d'équations différentielles du premier ordre muni d'un ensemble de conditions aux limites.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/discretization.png}
\caption[]{Discrétisation de l'épaisseur de solide}
\label{fig:discretization}
\end{figure}

L'épaisseur de solide $e$ est ainsi discrétisée en $N$ segments de largeur $\Delta x=e/N$; la grandeur d'intérêt dans ce modèle est la température centrale de chaque segment $i$: $T_{S,i}$, qui sera représentative de l'état du morceau de volume correspondant au segment. Des températures d'interface $T_{I}$ vont également être nécessaires (la notation n'est sans doute pas très astucieuse...); enfin, nous aurons besoin des températures $T_{P,1}$ et $T_{P,2}$ des deux parois du solide (respectivement: paroi interne et paroi externe).

L'idée est donc d'obtenir un système d'équations différentielles du premier ordre du type:

\begin{equation}
  X^{\prime}=AX+B
  \label{eq:system_eq_diff}
\end{equation}

où le vecteur $X$ est le vecteur de taille $N_{eq}=N+1$ des fonctions représentatives de l'état thermique du système à un instant $t$ donné:

\begin{equation}
  X=\begin{bmatrix} T_{F,1}(t) \\ T_{S,1}(t) \\ T_{S,2}(t) \\ \vdots \\ T_{S,N}(t) \end{bmatrix}
\end{equation}

Dans \ref{eq:system_eq_diff}, le vecteur $X^{\prime}$ est le vecteur des dérivées (temporelles) de ces fonctions:
\begin{equation}
  X^{\prime}=\begin{bmatrix} dT_{F,1}(t)/dt \\ dT_{S,1}(t)/dt \\ dT_{S,2}(t)/dt \\ \vdots \\ dT_{S,N}(t)/dt \end{bmatrix}
\end{equation}

Le système doit en outre être muni d'un ensemble de conditions initiales:
\begin{equation}
  X_{0}=\begin{bmatrix} T_{F,1}(0) \\ T_{S,1}(0) \\ T_{S,2}(0) \\ \vdots \\ T_{S,N}(0) \end{bmatrix}
\end{equation}

La méthode de résolution d'un tel problème est la suivante:
\begin{itemize}
\item Etape 1: obtention de la solution stationnaire $X_{\infty}$: pour $t\rightarrow \infty$, toutes les dérivées temporelles s'annulent et le système \ref{eq:system_eq_diff} se résume à:
\begin{equation}
  AX+B=0
  \label{eq:system_eq_diff_stationary}
\end{equation}
La solution stationnaire est notée $X_{\infty}$.

\item Etape 2: obtention de la solution instationnaire $X_{H}$ du problème homogène $X^{\prime}=AX$ de condition initiale $X_{0}-X_{\infty}$: la méthode consiste à identifier les $N_{eq}$ valeurs propres $\lambda_{j}$ et vecteurs propres $v_{j}$ de la matrice $A$; la solution est alors de la forme:
  \begin{equation}
    X_{H}(t)=\sum_{j=1}^{N_{eq}} c_{j}v_{j}e^{\lambda_{j}t}
  \end{equation}
  Les coefficients $c_{j}$ sont obtenus pour $t=0$, c.a.d. qu'ils sont solution de $VC=X_{0}-X_{\infty}$ avec:
  \begin{itemize}
  \item $C=\begin{bmatrix} c_{1} \\ c_{2} \\ \vdots \\ c_{N_{eq}} \end{bmatrix}$ le vecteur des coefficients (inconnues)
  \item $V=[V(i,j)]$ la matrice des vecteurs propres: chaque colonne est un des vecteurs propres $v$ de la matrice $A$.
  \end{itemize}
  
\item La solution générale du problème complet est $X=X_{H}+X_{\infty}$
\end{itemize}

Les fonctions du vecteur $X$ vérifient les équations suivantes:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    \rho_{1}C_{1}V_{1}\frac{dT_{F,1}(t)}{dt}= h_{C,1}S_{1}\bigl[T_{P,1}(t)-T_{F,1}(t)\bigr]+\rho_{3}C_{3}\mathcal{D}_{F}\bigl[T_{F,3}-T_{F,1}(t)\bigr] \\
    \rho_{S}C_{S}\Delta x\frac{dT_{S,1}(t)}{dt}=\lambda_{S}\bigl[\nabla{T}(x=\Delta x)-\nabla{T}(x=0)\bigr]+P\Delta x \\
    \rho_{S}C_{S}\Delta x\frac{dT_{S,2}(t)}{dt}=\lambda_{S}\bigl[\nabla{T}(x=2\Delta x)-\nabla{T}(x=\Delta x)\bigr]+P\Delta x \\
    ... \\
    \rho_{S}C_{S}\Delta x\frac{dT_{S,N}(t)}{dt}=\lambda_{S}\bigl[\nabla{T}(x=e)-\nabla{T}(x=(N-1)\Delta x)\bigr]+P\Delta x
  \end{cases}
  \label{eq:sys0}
\end{equation*}

Les conditions aux limites sur les parois s'expriment:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    h_{C,1}\bigl[T_{F,1}(t)-T_{P,1}(t)\bigr]=-\lambda_{S}\nabla{T}(x=0) \\
    -\lambda_{S}\nabla{T}(x=e)=h_{C,2}\bigl[T_{P,2}(t)-T_{F,2}\bigr]+h_{R,2}\bigl[T_{P,2}(t)-T_{rad}\bigr]
  \end{cases}
  \label{eq:LC0}
\end{equation*}

Les interfaces entre sous-volumes sont enfin le lieu d'un certain nombre d'équations de raccord:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    \lambda_{S}\nabla{T}(x=\Delta x^{-})=\lambda_{S}\nabla{T}(x=\Delta x^{+}) \\
    \lambda_{S}\nabla{T}(x=2\Delta x^{-})=\lambda_{S}\nabla{T}(x=2\Delta x^{+}) \\
    ... \\ \\
    \lambda_{S}\nabla{T}(x=(N-1)\Delta x^{-})=\lambda_{S}\nabla{T}(x=(N-1)\Delta x^{+})            
  \end{cases}
  \label{eq:R0}
\end{equation*}

Dans les conditions aux limites (\eq{LC0}) remplaçons les gradients par des versions approximées:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    \nabla{T}(x=0) \approx \frac{T_{S,1}(t)-T_{P,1}(t)}{\Delta x/2} \\
    \nabla{T}(x=e) \approx \frac{T_{P,2}(t)-T_{S,N}(t)}{\Delta x/2}
  \end{cases}
  \label{eq:gradients0}
\end{equation*}

Ce qui permet d'exprimer les températures des parois en fonction de variables du système et de conditions aux limites:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    T_{P,1}(t)=\frac{h_{C,1}}{h_{C,1}+\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}T_{F,1}(t)+\frac{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}{h_{C,1}+\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}T_{S,1}(t) \\
    T_{P,2}(t)=\frac{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}+h_{C,2}+h_{R,2}}T_{S,N}(t)+\frac{h_{C,2}}{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}+h_{C,2}+h_{R,2}}T_{F,2}+\frac{h_{R,2}}{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}+h_{C,2}+h_{R,2}}T_{F,2}T_{rad}
  \end{cases}
  \label{eq:Tboundaries}
\end{equation*}

Dans l'équation \eq{sys0}2, nous allons utiliser:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    \nabla{T}(x=0) \approx \frac{T_{S,1}(t)-T_{P,1}(t)}{\Delta x/2} \\
    \nabla{T}(x=\Delta x) \approx \frac{T_{I,1}(t)-T_{S,1}(t)}{\Delta x/2}
  \end{cases}
\end{equation*}
D'où:
\begin{equation}
  \rho_{S}C_{S}\frac{dT_{S,1}(t)}{dt}=\frac{2\lambda_{S}}{\Delta x}\bigl[T_{P,1}(t)-2T_{S,1}(t)+T_{I,1}(t)]+P
  \label{eq:S1}
\end{equation}

Dans les équation \eq{sys0}3 à N-1, nous allons utiliser:
\begin{equation*}
  \nabla{T}(x=i\Delta x) \approx \frac{T_{I,i}(t)-T_{I,i-1}(t)}{\Delta x}
\end{equation*}
D'où:
\begin{equation}
  \rho_{S}C_{S}\frac{dT_{S,i}(t)}{dt}=\frac{\lambda_{S}}{\Delta x}\bigl[T_{I,i-2}(t)-2T_{I,i-1}(t)+T_{I,i}(t)]+P
  \label{eq:Si}
\end{equation}

Et enfin dans l'équation \eq{sys0}$N_{eq}$, nous allons utiliser:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    \nabla{T}(x=(N-1)\Delta x) \approx \frac{T_{S,N}(t)-T_{I,N-1}(t)}{\Delta x/2} \\
    \nabla{T}(x=e) \approx \frac{T_{P,2}(t)-T_{S,N}(t)}{\Delta x/2}
  \end{cases}
\end{equation*}
D'où:
\begin{equation}
  \rho_{S}C_{S}\frac{dT_{S,N}(t)}{dt}=\frac{2\lambda_{S}}{\Delta x}\bigl[T_{I,N-1}(t)-2T_{S,N}(t)+T_{P,2}(t)]+P
  \label{eq:SN}
\end{equation}

Les équations de raccord \eq{R0} conduisent à:
\begin{equation*}
  T_{I,i}(t)=\frac{T_{S,i}(t)+T_{S,i+1}(t)}{2}
\end{equation*}

Une fois les températures $T_{I,i}(t)$ remplacées par cette dernière relation dans les équations \eq{S1}, \eq{Si} et \eq{SN}, on obtient (avec $\alpha=\frac{\lambda_{S}}{\rho_{S}C_{S}}$):
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    \frac{dT_{F,1}(t)}{dt}=\Bigl[\frac{h_{C,1}S_{1}}{\rho_{1}C_{1}V_{1}}\Bigl(\frac{h_{C,1}}{h_{C,1}+\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}-1\Bigr)-\frac{\rho_{3}C_{3}\mathcal{D}_{F}}{\rho_{1}C_{1}V_{1}}\Bigr]T_{F,1}(t)+\frac{h_{C,1}S_{1}}{\rho_{1}C_{1}V_{1}}\frac{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}{h_{C,1}+\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}T_{S,1}(t)+\frac{\rho_{3}C_{3}\mathcal{D}_{F}}{\rho_{1}C_{1}V_{1}}T_{F,3} \\
    \frac{dT_{S,1}(t)}{dt}=\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}\frac{h_{C,1}}{h_{C,1}+\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}T_{F,1}(t)+\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}\Bigl(\frac{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}{h_{C,1}+\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}-\frac{3}{2}\Bigr)T_{S,1}+\frac{\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,2}(t)+\frac{P}{\rho_{S}C_{S}} \\
    \frac{dT_{S,2}(t)}{dt}=\frac{\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,1}(t)-\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,2}(t)+\frac{\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,3}(t)+\frac{P}{\rho_{S}C_{S}} \\
    ... \\
    \frac{dT_{S,i}(t)}{dt}=\frac{\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,i-1}(t)-\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,i}(t)+\frac{\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,i+1}(t)+\frac{P}{\rho_{S}C_{S}} \\
    ... \\
    \frac{dT_{S,N-1}(t)}{dt}=\frac{\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,N-2}(t)-\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,N-1}(t)+\frac{\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,N}(t)+\frac{P}{\rho_{S}C_{S}} \\
         {\scriptsize
           \begin{split}
             \frac{dT_{S,N}(t)}{dt}=\frac{\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,N-1}(t)&+\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}\Bigl(\frac{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}+h_{C,2}+h_{R,2}}-\frac{3}{2}\Bigr)T_{S,N}(t) \\
             & +\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}\frac{h_{C,2}}{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}+h_{C,2}+h_{R,2}}T_{F,2}+\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}\frac{h_{R,2}}{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}+h_{C,2}+h_{R,2}}T_{F,2}T_{rad}+\frac{P}{\rho_{S}C_{S}} \\
           \end{split}
%           \!\begin{aligned}
%           \frac{dT_{S,N}(t)}{dt}=\frac{\alpha}{\Delta x^{2}}T_{S,N-1}(t)+\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}\Bigl(\frac{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}}{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}+h_{C,2}+h_{R,2}}-\frac{3}{2}\Bigr)T_{S,N}(t) \\
%           +\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}\frac{h_{C,2}}{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}+h_{C,2}+h_{R,2}}T_{F,2}+\frac{2\alpha}{\Delta x^{2}}\frac{h_{R,2}}{\frac{\lambda_{S}}{\Delta x/2}+h_{C,2}+h_{R,2}}T_{F,2}T_{rad}+\frac{P}{\rho_{S}C_{S}} \\
%           \end{aligned}
         }
  \end{cases}
  \label{eq:sys1}
\end{equation*}
ce qui nous donne les termes de la matrice $A$ et du vecteur $B$.

Des résultats, comparés à ceux d'un algorithme de Monte-Carlo ad-hoc, sont présentés en figure \ref{fig:Tsolid_MC_vs_analytical_cavity} pour les conditions suivantes:
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=0.90\textwidth]{./figures/Tsolid_MC_vs_analytical_cavity.pdf}
\caption[]{Profils de températures obtenus par l'algorithme de Monte-Carlo à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde. Comparaison aux résultats analytiques; les résultats Monte-Carlo on été obtenues à l'aide d'un pas de conduction $\delta$=1/200 de l'épaisseur du solide.}
\label{fig:Tsolid_MC_vs_analytical_cavity}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item $R_{1}$=1$m$, $e$=0.02$m$
\item $\rho_{1}$=$\rho_{3}$=$\rho_{3}$=1.30$kg.m^{-3}$
\item $C_{1}$=$C_{2}$=$C_{3}$=1005$J.kg^{-1}.K^{-1}$
\item $\rho_{S}$=2400$kg.m^{-3}$
\item $C_{S}$=800$J.kg^{-1}.K^{-1}$
\item $\lambda_{s}$=0.6$W.m^{-1}.K^{-1}$
\item $h_{C,1}$=$h_{C,2}$=10$W.m^{-2}.K^{-1}$
\item $T_{rad,ref}$=300$K$ => $h_{R,2}$=$4\sigma T_{rad,ref}^{3}$=6.1236$W.m^{-2}.K^{-1}$
\item $D_{F}$=0.01$m^{3}.s^{-1}$
\item $P$=1000$W.m^{-3}$
\item $T_{F,2}$=$T_{F,3}$=310$K$
\item $T_{rad}$=330$K$
\item $T_{F,1}(t=0)$=280$K$
\item $T_{S}(t=0)$=300$K$
\end{itemize}

Par ailleurs, la figure \ref{fig:Tsolid_MC_stardis_vs_analytical_cavity} présente les résultats obtenus dans les mêmes conditions, comparés à ceux de Stardis, mais pour un débit $\mathcal{D}_{F}$ nul, car Stardis ne sait pas (encore) gérer une ventilation, bien qu'il eut été possible de mettre en place la prise en compte de cet effet juste pour obtenir ces résultats.
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=0.90\textwidth]{./figures/Tsolid_MC_stardis_vs_analytical_cavity.pdf}
\caption[]{Profils de températures obtenus par Stardis à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde. Comparaison aux résultats analytiques. Résultats obtenus pour $\mathcal{D}_{F}$=0 (Stardis ne gère pas cette physique); la simulation Stardis a été réalisée à l'aide d'un pas de conduction $\delta$=1/200 de l'épaisseur du solide.}
\label{fig:Tsolid_MC_stardis_vs_analytical_cavity}
\end{figure}

Dans les deux cas, la température au centre de la coquille de solide ($T_{S,5}$ pour $N$=9 intervalles) est calculée pour 10 valeurs du temps entre 400 et 4000 secondes. Qu'il s'agisse des résultats de l'algorithme ad-hoc ou de celui de Stardis, les résultats obtenus par Monte-Carlo correspondent à ceux obtenus analytiquement. Une différence de une ou deux fois la barre d'erreur Monte-Carlo peut être observée ponctuellement, et a été systématiquement réduite par diminutions successives de la valeur du pas de conduction dans les algorithmes de Monte-Carlo.

\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Cavité cubique}

La même approche analytique doit pouvoir être utilisée quelle que soit la forme de la cavité: il suffit que l'hypothèse de solide mince reste vérifiée. Un test a été fait avec une cavité cubique d'arête 1m, et d'épaisseur 0.02m (donc d'arête externe 1.04m). Les propriétés thermophysiques ainsi que les conditions intiales et aux limites sont identiques au cas précédent. Les résultats sont comparés à ceux de Stardis pour $\mathcal{D}_{F}$=0

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tsolid_MC_stardis_vs_analytical_cubic_cavity.pdf}
\caption[]{Profils de températures obtenus par Stardis à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde. Comparaison aux résultats analytiques. Résultats obtenus pour $\mathcal{D}_{F}$=0); la simulation Stardis a été réalisée à l'aide d'un pas de conduction $\delta$=1/200 de l'épaisseur du solide.}
\label{fig:Tsolid_MC_stardis_vs_analytical_cubic_cavity}
\end{figure}

La figure \ref{fig:Tsolid_MC_stardis_vs_analytical_cubic_cavity} présente les résultats obtenus pour un pas de conduction dans le solide $\delta$=e/200 dans Stardis.

\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Cavité multi-matériaux}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=0.70\textwidth]{./figures/Cavity_2materials.png}
\caption[]{Cavité entourée par une coquille formée d'une succession de deux matériaux}
\label{fig:shell2}
\end{figure}

On considère maintenant la même configuration que précédemment, avec une coquille constituée par la succession de deux matériaux séparés par une résitance de contact (possiblement nulle). Les paramètres du problème sont:

\begin{itemize}
  \item $\rho_{1}$, $C_{1}$ les propriétés thermophysiques du fluide interne, $S_{1}$ la surface interne de la cavité et $V_{1}$ son volume, $h_{C,1}$ le coefficient d'échange par convection entre le fluide interne et la paroi interne,
  \item $\rho_{3}$, $C_{3}$ les propriétés thermophysiques du fluide de ventilation, $\mathcal{D}_{F}$ son débit volumique et $T_{F,3}$ sa température,
  \item $\lambda_{S,1}$, $\rho_{S,1}$ et $C_{S,1}$ les propriétés thermophysiques du solide 1, $e_{1}$ son épaisseur, $P_{1}$ son terme source volumique,
  \item $\lambda_{S,2}$, $\rho_{S,2}$ et $C_{S,2}$ les propriétés thermophysiques du solide 2, $e_{2}$ son épaisseur, $P_{2}$ son terme source volumique,
  \item $R_{J}$ la résistance de contact à la jonction entre les deux matériaux, en $K.m^{2}.W^{-1}$,
  \item $h_{C,2}$ et $h_{R,2}$ les coefficients d'échange par convection et par rayonnement entre la paroi externe et le fluide externe, $T_{F,2}$ la température du fluide externe et $T_{rad}$ la température de rayonnement externe,
  \item de plus, si chaque solide est divisé en $N$ mailles, on peut introduire les épaisseurs de maille $\Delta x_{1}=e_{1}/N$ et $\Delta x_{2}=e_{2}/N$.
\end{itemize}

Le vecteur des inconnues est constitué de: la température du fluide interne $T_{F,1}(t)$, et la température de chaque maille $i$ de chacun des deux matériaux $T_{S,1.i}(t)$, $T_{S,2.i}(t)$:

\begin{equation}
  X=\begin{bmatrix} T_{F,1}(t) \\ T_{S,1.1}(t) \\ T_{S,1.2}(t) \\ \vdots \\ T_{S,1.N}(t) \\ T_{S,2.1}(t) \\ \vdots \\ T_{S,2.N}(t) \end{bmatrix}
\end{equation}

Le système d'équations différentielles à résoudre est le suivant:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    \rho_{1}C_{1}V_{1}\frac{dT_{F,1}(t)}{dt}= h_{C,1}S_{1}\bigl[T_{P,1}(t)-T_{F,1}(t)\bigr]+\rho_{3}C_{3}\mathcal{D}_{F}\bigl[T_{F,3}-T_{F,1}(t)\bigr] \\
    \rho_{S,1}C_{S,1}\Delta x_{1}\frac{dT_{S,1.1}(t)}{dt}=\lambda_{S,1}\bigl[\nabla{T}(x=\Delta x_{1})-\nabla{T}(x=0)\bigr]+P_{1}\Delta x_{1} \\
    \rho_{S,1}C_{S,1}\Delta x_{1}\frac{dT_{S,1.2}(t)}{dt}=\lambda_{S,1}\bigl[\nabla{T}(x=2\Delta x_{1})-\nabla{T}(x=\Delta x_{1})\bigr]+P_{1}\Delta x_{1} \\
    ... \\
    \rho_{S,1}C_{S,1}\Delta x_{1}\frac{dT_{S,1.N}(t)}{dt}=\lambda_{S,1}\bigl[\nabla{T}(x=e_{1})-\nabla{T}(x=(N-1)\Delta x_{1})\bigr]+P_{1}\Delta x_{1} \\
    \rho_{S,2}C_{S,2}\Delta x_{2}\frac{dT_{S,2.1}(t)}{dt}=\lambda_{S,2}\bigl[\nabla{T}(x=e_{1}+\Delta x_{2})-\nabla{T}(x=e_{1})\bigr]+P_{2}\Delta x_{2} \\
    ... \\
    \rho_{S,2}C_{S,2}\Delta x_{2}\frac{dT_{S,2.N}(t)}{dt}=\lambda_{S,2}\bigl[\nabla{T}(x=e_{1}+e_{2})-\nabla{T}(x=e_{1}+(N-1)\Delta x_{2})\bigr]+P_{2}\Delta x_{2}
  \end{cases}
  \label{eq:sys2}
\end{equation*}

Muni des conditions aux limites suivantes:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    h_{C,1}\bigl[T_{F,1}(t)-T_{P,1}(t)\bigr]=-\lambda_{S}\nabla{T}(x=0) \\
    -\lambda_{S}\nabla{T}(x=e_{1}+e_{2})=h_{C,2}\bigl[T_{P,2}(t)-T_{F,2}\bigr]+h_{R,2}\bigl[T_{P,2}(t)-T_{rad}\bigr]
  \end{cases}
  \label{eq:LC2}
\end{equation*}

Les interfaces entre mailles à l'intérieur de chaque solide, ainsi que la jonction entre les deux matériaux, sont le lieu des équations de raccord suivantes:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    \lambda_{S,1}\nabla{T}(x=i\Delta x_{1}^{-})=\lambda_{S,1}\nabla{T}(x=i\Delta x_{1}^{+})\textrm{ pour i}\in~[1,N-1] \\
    \lambda_{S,2}\nabla{T}(x=e_{1}+i\Delta x_{2}^{-})=\lambda_{S,2}\nabla{T}(x=e_{1}+i\Delta x_{2}^{+})\textrm{ pour i}\in~[1,N-1] \\
    \lambda_{S,1}\nabla{T}(x=e_{1}^{-})=\lambda_{S,2}\nabla{T}(x=e_{1}^{+})\textrm{ si }R_{j}=0 \\
    T_{J,1}-T_{J,2}=-R_{J}\lambda_{S,1}\nabla{T}(x=e_{1}^{-})=-R_{J}\lambda_{S,2}\nabla{T}(x=e_{1}^{+})\textrm{ si }R_{j}\neq 0 
  \end{cases}
  \label{eq:R2}
\end{equation*}

Les conditions aux limites permettent d'exprimer les températures des deux parois en fonction de variables:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    T_{P,1}(t)=\frac{h_{C,1}T_{F,1}(t)+\frac{2\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}}T_{S,1.1}(t)}{h_{C,1}+2\lambda_{S,1}/\Delta x_{1}} \\
    T_{P,2}(t)=\frac{h_{C,2}T_{F,2}+h_{R,2}T_{rad}+\frac{2\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}T_{S,2.N}(t)}{h_{C,2}+h_{R,2}+2\lambda_{S,2}/\Delta x_{2}}
  \end{cases}
\end{equation}

Et les équations de raccord à la jonction entre les deux matériaux permet d'obtenir:
\begin{itemize}
\item La température de la jonction $T_{J}(t)$ dans le cas où $R_{J}=0$:
  \begin{equation}
    T_{J}(t)=\frac{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}}T_{S,1.N}(t)+\frac{\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}T_{S,2.1}(t)}{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}}+\frac{\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}}
  \end{equation}
\item Les températures de la jonction $T_{J,1}(t)$ et $T_{J,2}(t)$ respectivement du côté solide 1 et solide 2, dans le cas où $R_{J}\neq 0$:
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      T_{J,1}(t)=\frac{\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}\Bigl(1+\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}\Bigr)T_{S,1.N}(t)+\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}T_{S,2.1}(t)}{\Bigl(1+\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}\Bigr)\Bigl(1+\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}\Bigr)-1} \\
      T_{J,2}(t)=\frac{\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}T_{S,1.N}(t)+\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}\Bigl(1+\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}\Bigr)T_{S,2.1}(t)}{\Bigl(1+\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}\Bigr)\Bigl(1+\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}\Bigr)-1}
    \end{cases}
  \end{equation}
\end{itemize}

Le système d'équations différentielles à résoudre devient:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    \frac{dT_{F,1}(t)}{dt}=\Bigl[\frac{h_{C,1}S_{1}}{\rho_{1}C_{1}V_{1}}\Bigl(\frac{h_{C,1}}{h_{C,1}+\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}/2}}-1\Bigr)-\frac{\rho_{3}C_{3}\mathcal{D}_{F}}{\rho_{1}C_{1}V_{1}}\Bigr]T_{F,1}(t)+\frac{h_{C,1}S_{1}}{\rho_{1}C_{1}V_{1}}\frac{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}/2}}{h_{C,1}+\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}/2}}T_{S,1.1}(t)+\frac{\rho_{3}C_{3}\mathcal{D}_{F}}{\rho_{1}C_{1}V_{1}}T_{F,3} \\
    \frac{dT_{S,1.1}(t)}{dt}=\frac{2\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}\frac{h_{C,1}}{h_{C,1}+\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}/2}}T_{F,1}(t)+\frac{2\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}\Bigl(\frac{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}/2}}{h_{C,1}+\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}/2}}-\frac{3}{2}\Bigr)T_{S,1.1}+\frac{\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}T_{S,1.2}(t)+\frac{P_{1}}{\rho_{S,1}C_{S,1}} \\
    \frac{dT_{S,1.i}(t)}{dt}=\frac{\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}T_{S,1.i-1}(t)-\frac{2\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}T_{S,1.i}(t)+\frac{\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}T_{S,1.i+1}(t)+\frac{P_{1}}{\rho_{S,1}C_{S,1}}\textrm{ pour i }\in~[2,N-1] \\
    \frac{dT_{S,1.N}(t)}{dt}=\frac{\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}T_{S,1.N-1}(t)+\frac{2\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}\Bigl(\frac{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}}}{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}}+\frac{\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}}-\frac{3}{2}\Bigr)T_{S,1.N}(t)+\frac{2\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}\frac{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}}}{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}}+\frac{\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}}T_{S,2.1}(t)+\frac{P_{1}}{\rho_{S,1}C_{S,1}}\textrm{ si }R_{j}=0\\
    {\scriptsize
      \begin{split}
        \frac{dT_{S,1.N}(t)}{dt}=\frac{\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}T_{S,1.N-1}(t)&+\frac{2\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}\Bigl(\frac{\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}\bigl(1+\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}\bigr)}{\bigl(1+\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}\bigr)\bigl(1+\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}\bigr)-1}-\frac{3}{2}\Bigr)T_{S,1.N}(t)\\
        &+\frac{2\alpha_{1}}{\Delta x_{1}^{2}}\frac{\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}}{\bigl(1+\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}\bigr)\bigl(1+\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}\bigr)-1}T_{S,2.1}(t)+\frac{P_{1}}{\rho_{S,1}C_{S,1}}\textrm{ si }R_{j}\neq 0\\
      \end{split}
    }\\
    \frac{dT_{S,2.1}(t)}{dt}=\frac{2\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}\frac{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}}}{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}}+\frac{\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}}T_{S,1.N}(t)+\frac{2\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}\Bigl(\frac{\frac{\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}}{\frac{\lambda_{S,1}}{\Delta x_{1}}+\frac{\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}}-\frac{3}{2}\Bigr)T_{S,2.1}(t)+\frac{\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}T_{S,2.2}(t)+\frac{P_{2}}{\rho_{S,2}C_{S,2}}\textrm{ si }R_{j}=0\\
    {\scriptsize
      \begin{split}
        \frac{dT_{S,2.1}(t)}{dt}=\frac{2\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}\frac{\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}}{\bigl(1+\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}\bigr)\bigl(1+\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}\bigr)-1}T_{S,1.N}(t)&+\frac{2\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}\Bigl(\frac{\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}\bigl(1+\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}\bigr)}{\bigl(1+\frac{2\lambda_{S,1}R_{J}}{\Delta x_{1}}\bigr)\bigl(1+\frac{2\lambda_{S,2}R_{J}}{\Delta x_{2}}\bigr)-1}-\frac{3}{2}\Bigr)T_{S,2.1}(t)\\
        &+\frac{\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}T_{S,2.2}(t)+\frac{P_{2}}{\rho_{S,2}C_{S,2}}\textrm{ si }R_{j}\neq 0\\
      \end{split}
    }\\
    \frac{dT_{S,2.i}(t)}{dt}=\frac{\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}T_{S,2.i-1}(t)-\frac{2\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}T_{S,2.i}(t)+\frac{\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}T_{S,2.i+1}(t)+\frac{P_{2}}{\rho_{S,2}C_{S,2}}\textrm{ pour i }\in~[2,N-1] \\
    \frac{dT_{S,2.N}(t)}{dt}=\frac{\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}T_{S,2.N-1}(t)+\frac{2\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}\Bigl(\frac{\frac{2\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}}{h_{C,2}+h_{R,2}+\frac{2\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}}-\frac{3}{2}\Bigr)T_{S,2.N}(t)+\frac{2\alpha_{2}}{\Delta x_{2}^{2}}\frac{h_{C,2}T_{F,2}+h_{R,2}T_{rad}}{h_{C,2}+h_{R,2}+\frac{2\lambda_{S,2}}{\Delta x_{2}}}+\frac{P_{2}}{\rho_{S,2}C_{S,2}}
  \end{cases}
  \label{eq:sys3}
\end{equation*}
ce qui nous donne les termes de la matrice $A$ et du vecteur $B$.

A partir de là, le système est généralisable à $N_{s}$ matériaux; on obtient un système de $N_{eq}=N_{s}*N+1$ équations (avec $N$ le nombre de mailles permettant de discrétiser chaque solide):
\begin{itemize}
\item La première équation, portant sur $\frac{dT_{F,1}(t)}{dt}$, ne change pas;
\item Ensuite, pour chaque solide indice $is$:
  \begin{enumerate}
  \item Si $is$=1, l'équation portant sur $\frac{dT_{S,1.1}(t)}{dt}$ est inchangée;
  \item Pour tout $is\in[2,N_{s}]$, il s'agit d'une équation portant sur $\frac{dT_{S,is.1}(t)}{dt}$: elle dépend de la valeur de la résistance thermique à la jonction entre les matériaux $is-1$ et $is$;
  \item S'ensuivent $N-2$ équations portant sur $\frac{dT_{S,is.2}(t)}{dt}$ à $\frac{dT_{S,is.N-1}(t)}{dt}$;
  \item Pour tout $is\in[1,N_{s}-1]$, arrive une équation portant sur $\frac{dT_{S,is.N}(t)}{dt}$: elle dépend de la valeur de la résistance thermique à la jonction entre les matériaux $is$ et $is+1$;
  \item Si $is=N_{s}$, l'équation finale portant sur $\frac{dT_{S,N_{s}.N}(t)}{dt}$ est inchangée.
  \end{enumerate}
\end{itemize}

Les figures \ref{fig:Tf_3mat} et \ref{fig:Ts_3mat} présentent l'évolution de la température, respectivement du fluide interne, et au centre du second matériau, pour une configuration utilisant une succession de trois matériaux de propriétés:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|} 
 \hline
 $i$ & $\lambda_{S,i}$ [$W.m^{-1}.K^{-1}$] & $\rho_{S,i}$ [$kg.m^{-3}$] & $C_{S,i}$ [$J.K^{-1}.kg^{-1}$] & $e_{i}$ [$m$] & $P$ [$W.m^{-3}$] & $T_{init}$ [$K$] \\ [0.5ex] 
 \hline\hline
 1 & 0.60 & 2400 & 800 & 2.00x$10^{-2}$ & 1000 & 300 \\ 
 \hline
 2 & 1.20 & 2000 & 1000 & 1.00x$10^{-2}$ & 800 & 310\\ 
 \hline
 3 & 0.90 & 1500 & 500 & 1.50x$10^{-2}$ & 1500 & 280\\ 
 \hline
\end{tabular}
\end{center}

Les résistances de contact entre matériaux ont pour valeur: $R_{J,1}=$0.10$m^{2}.K.W^{-1}$ et $R_{J,2}=$0.12$m^{2}.K.W^{-1}$; par ailleurs tous les autres paramètres ont conservé les valeurs utilisées dans les tests précédents.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Tf_3mat.pdf}
\caption[]{Profil de température du fluide interne obtenus par Stardis à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde. Comparaison aux résultats analytiques. Résultats obtenus pour $\mathcal{D}_{F}$=0); la simulation Stardis a été réalisée à l'aide d'un pas de conduction $\delta$=1/20 de l'épaisseur de chaque matériau.}
\label{fig:Tf_3mat}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Ts_3mat.pdf}
\caption[]{Profil de température au centre du second matériau obtenu par Stardis à l'aide de $10^{4}$ échantillons statistiques par position sonde. Comparaison aux résultats analytiques. Résultats obtenus pour $\mathcal{D}_{F}$=0); la simulation Stardis a été réalisée à l'aide d'un pas de conduction $\delta$=1/20 de l'épaisseur de chaque matériau.}
\label{fig:Ts_3mat}
\end{figure}

Le programme \emph{unstationary} proposé dans le répertoire \emph{analytical} permet d'obtenir les résultats pour un nombre quelconque de positions sondes (dans le fluide interne, pour les parois, dans n'importe quel solide ou aux jonctions entre matériaux), pour un nombre arbitraire de matériaux constitutifs d'une coquille sphérique, avec résistances de contact entre les divers matériaux. Par ailleurs, le programme produit l'ensemble des fichiers de description géométrique de la scène ainsi que le fichier de modèle thermique nécessaire à la réalisation des mêmes simulations par Stardis, ainsi que le script gnuplot permettant la comparaison des résultats analytiques à ceux de Stardis.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

\end{document}
